\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage{epsfig}
\usepackage[german]{babel}
%\usepackage{amstex}

\addtolength{\oddsidemargin}{-8mm}
\addtolength{\evensidemargin}{-8mm}
\addtolength{\textwidth}{30mm}
%\setlength{\topmargin}{-1cm}
%\addtolength{\textheight}{3.5cm}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}

\def\einheit#1#2{\ensuremath{\mathrm{#1\,#2}}}
\def\chem#1{\ensuremath{\mathrm{#1}}}

\begin{document}

\vspace*{2\baselineskip}
\begin{center}
  \LARGE\textbf{Anleitung für termdia} \\[0.5\baselineskip]
  \large Version 1.0
\end{center}

Das Programm termdia dient zum Erstellen von
Energieniveaudiagrammen. Die Diagramme haben auf der linken Seite eine 
beschriftete Energieachse und rechts ein oder mehrere
Energieniveaudiagramme. Innerhalb der Teildiagramme sind diverse 
Pfeile für Energieübergänge mit vielen Beschriftungsvarianten
möglich. Die Größen der Achse und der Teildiagramme sind frei wählbar.



\section{Programmaufruf}

Die Syntax des Programmaufrufs ist

\begin{center}
\begin{verbatim}
termdia [-h] [-V] [-l path] [-f path] file
\end{verbatim}
\end{center}

\begin{description}
\item[\texttt{-h}:] Gibt einen kurzen Hilfetext aus.
\item[\texttt{-V}:] Gibt die Programmversion aus.
\item[\texttt{-l path}:] Mit dieser Option kann ein alternatives
  Verzeichnis der Ghostscript"=Bibliotheken angegeben werden.\\
  Default ist: \texttt{/usr/share/ghostscript/4.03}.
\item[\texttt{-f path}:] Hier kann ein alternatives Verzeichnis der
  Ghostscript"=Fonts angegeben werden.\\
  Default ist: \texttt{/usr/share/ghostscript/fonts}.
\item[\texttt{file}:] Die Beschreibungsdatei des
  Energieniveaudiagrammes.
\end{description}

Auf stdout wird eine EPS"=Datei ausgegeben, die eine exakt berechnete
BoundingBox enthält.



\section{Syntax der Beschreibungsdateien für termdia}


\subsection{Allgemeines}

Kommentare werden mit '\texttt{\#}' eingeleitet und enden am
Zeilenende. Als Trennzeichen können Leerzeichen und Tabulatoren in
beliebiger Anzahl benutzt werden. Trennzeichen an Anfang und Ende
einer Zeile haben keine Bedeutung. Endet eine Zeile mit einem
Backslash '\texttt{$\backslash$}', dann gilt dieser als Trennzeichen
und die folgende Zeile wird angehängt. Dies gilt aber nicht, wenn der
Backslash in einem Kommentar steht.

Der Inhalt der Beschreibungsdatei ist in benannte Abschnitte
unterteilt, die mit dem Namen des Abschnittes in eckigen Klammern in
einer eigenen Zeile eingeleitet werden. Ein Abschnitt endet mit Beginn
eines neuen Abschnittes oder am Dateiende. Zwingend sind die
Abschnitte \texttt{[font]} und \texttt{[axis]}, jeder weitere
Abschnitt beschreibt ein Energieniveausystem. Diese werden von links
nach rechts in der Reihenfolge dargestellt, in der sie in der
Beschreibungsdatei erstmals auftauchen. Abschnitte mit gleichem Namen
werden zusammengefaßt.

Innerhalb eines Abschnittes wird in jeder nicht leeren Zeile einer
Variablen eine Liste durch Trennzeichen getrennter Werte zugewiesen:

\begin{center}
  \texttt{Variable = Wert1 Wert2 Wert3}.
\end{center}

Werte, die Leerzeichen enthalten, müssen durch doppelte
Anführungsstriche '\texttt{"}' eingeschlossen sein. Tabulatoren werden
zu einer Reihe von Leerzeichen erweitert und sollten daher nicht in
Werten verwendet werden.

In Strings für Beschriftungen kann Text hochgestellt werden, indem er
mit den Zeichen '\texttt{\^}' eingerahmt wird. Analog bewirkt eine
Klammerung mit '\texttt{\_}' eine Tiefstellung. Das Zeichen
'\texttt{|}' bewirkt einen Zeilenumbruch und '\texttt{\~}' einen
Zeilenumbruch mit Trennlinie.



\subsection{Abschnitt \texttt{[font]}}

In diesem Abschnitt müssen drei Variablen definiert werden:

\begin{description}
\item[\texttt{fontname}] ist der Name des Zeichensatzes für die
  Beschriftungen.

\item[\texttt{fontsize}] ist die Schriftgröße in Punkten.

\item[\texttt{encoding}] ist die Codierung der Beschriftungsstrings in
  der Beschreibungsdatei. Als Codierungen stehen derzeit zwei zur
  Verfügung: \texttt{std} für die PostScript"=Standardcodierung und
  \texttt{iso} für ISO"=Latin1.
\end{description}



\subsection{Abschnitt \texttt{[axis]}}

In diesem Abschnitt müssen vier Variablen definiert werden:

\begin{description}
\item[\texttt{height}:] enthält drei Fließkommazahlen, die die Länge
  der Energieachse in Millimetern bestimmen. Die erste Zahl gibt die
  Länge unterhalb des Energienullpunktes an, die zweite Zahl bestimmt
  den Abstand vom Energienullpunkt bis zu dem Energiewert
  \texttt{tics[0]*scale} und die dritte Zahl definiert die restliche
  Länge bis zur Pfeilspitze.
  
\item[\texttt{tics}:] enthält zwei Ganzzahlen, die die
  Beschriftungsmarken definieren. Die erste Zahl legt den
  Darstellungsbereich fest, wie für die Variable \texttt{height}
  beschrieben, und die zweite Zahl bestimmt den Abstand der
  Beschriftungsmarken in Energieeinheiten. Beide Zahlen müssen mit der
  Variablen \texttt{scale} multipliziert werden, um Energiewerte zu
  erhalten.
  
\item[\texttt{scale}:] Skalierungsfaktor (Ganzzahl) für die Werte von
  \texttt{tics}.
  
\item[\texttt{label}:] ist ein String der die Achsenbeschriftung enthält.
  Diese Beschriftung steht immer rechts oben neben der Pfeilspitze.
\end{description}



\subsection{Diagrammabschnitte}


In diesem Abschnitt werden die folgenden Variablen definiert, wobei
alle außer \texttt{label}, \texttt{text} und \texttt{arrow} zwingend
sind:

\begin{description}
\item[\texttt{width}:] ist die Länge der Niveaulinien in Millimetern
  (Fließkommazahl).
  
\item[\texttt{energy}:] enthält die Liste der Energieniveaus als
  Ganzzahlen. Bei Bezügen auf diese Niveaus werden sie mit Nummern ab
  Null in der Reihenfolge in dieser Liste angesprochen.

\item[\texttt{label}:] enthält vier Angaben zur Beschriftung eines
  oder mehrerer Energieniveaus in folgeder Reihenfolge:
  \begin{itemize}
  \item Der Buchstabe \texttt{l} oder \texttt{r}, je nachdem, ob die
    Beschriftung links oder rechts von der Niveaulinie erfolgen
    soll. Linke Beschriftungen werden rechtsbündig gesetzt und rechte
    Beschriftungen linksbündig.
  \item Die Nummer eines Energieniveaus oder einen Bereich von
    Energieniveaus in der Form \texttt{a-b}. Im letzteren Fall wird
    die Beschriftung in die Mitte dieses Bereiches gesetzt.
  \item Eine Fließzahl, die den Zeilenabstand innerhalb der
    Beschriftung relativ zur Schriftgröße angibt.
  \item Der Beschriftungsstring selbst.
  \end{itemize}

\item[\texttt{text}:] enthält fünf Angaben zur Beschriftung des
  Teildiagrammes in folgender Reihenfolge:
  \begin{itemize}
  \item Ein String aus drei Buchstaben, der die Position und die
    Bündigkeit des Textes festlegt. Der erste Buchstabe darf
    \texttt{l}, \texttt{c} oder \texttt{r} sein, was den Text nach
    links, in die Mitte oder nach rechts setzt. Der zweite Buchstabe
    darf \texttt{t}, \texttt{c} oder \texttt{b} sein, was den Text
    nach oben, in die Mitte oder nach unten setzt. Der dritte
    Buchstabe schließlich darf wiederum \texttt{l}, \texttt{c} oder
    \texttt{r} sein, was rechtsbündigen, zentrierten oder
    linksbündigen Text zur Folge hat.
  \item Eine Ganzzahl die den horizontalen Offset des Textes von
    seiner Standardposition festlegt (noch nicht implementiert).
  \item Eine Ganzzahl die den vertikalen Offset des Textes von
    seiner Standardposition festlegt (noch nicht implementiert).
  \item Eine Fließzahl, die den Zeilenabstand innerhalb der
    Beschriftung relativ zur Schriftgröße angibt.
  \item Der Beschriftungsstring selbst.
  \end{itemize}
  Wenn kein Offset angegeben wird, wird die Textbox am Rand innerhalb
  der Fläche platziert, deren horizontale Ausdehnung den Niveaulinien
  und deren vertikale Ausdehnung der Energieachse entspricht.

  
\item[\texttt{num}:] ist die Anzahl der vertikalen Rasterlinien, auf
  denen Pfeile positioniert werden können.
  
\item[\texttt{lskip}:] ist eine Fließkommazahl, die den Abstand der
  ersten vertikalen Rasterlinie vom linken Ende der Niveaulinien
  relativ zur Schriftgröße angibt.
  
\item[\texttt{rskip}:] ist eine Fließkommazahl, die den Abstand der
  letzten vertikalen Rasterlinie vom rechten Ende der Niveaulinien
  relativ zur Schriftgröße angibt.
  
\item[\texttt{arrow}:] enthält sechs Angaben zur Darstellung eines
  Pfeiles in folgender Reihenfolge:
  \begin{itemize}
  \item Ein Buchstabe, der den Pfeiltyp angibt. Möglich ist \texttt{n} 
    für einen normalen Pfeil, \texttt{b} für einen fetten Pfeil und
    \texttt{c} für einen Schlangenlinien"=Pfeil.
  \item Eine Zahl, die die Rasterlinie angibt, auf der der Pfeil
    positioniert wird. Es ist auch eine Fließkommazahl zur
    Positionierung zwischen den Rasterlinien erlaubt.
  \item Die Nummer der Niveaulinie, auf der der Pfeil beginnt.
  \item Die Nummer der Niveaulinie, auf der der Pfeil endet.
  \item Ein String aus zwei Buchstaben, der die Position des
    Pfeiltextes angibt. Der erste Buchstabe darf \texttt{l} oder
    \texttt{r} sein, für eine Beschriftung auf der linken oder rechten
    Seite des Pfeiles. Der zweite Buchstabe darf \texttt{u} oder
    \texttt{d} sein, für einen nach oben oder nach unten laufenden
    Text.
  \item Der Beschriftungsstring selbst.
  \end{itemize}
\end{description}



\section{Was noch zu tun ist}

\begin{itemize}
\item Es fehlen Pfeile mit definierten Längen, die nicht genau in
  einem Energieniveau enden.
\item Es fehlen schräge und bogenförmige Pfeile.
\item Es fehlen Pfeile zwischen den Teildiagrammen.
\item Die Variablen \texttt{axis.scale} und \texttt{dia.energy}
  sollten als Fließzahlen statt Ganzzahlen definiert sein.
\item Auswertung der Offsetangaben in \texttt{dia.text}.
\end{itemize}
\end{document}
